<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_tips"><Data>
<![CDATA[
<h1><b>睡眠知识</b></h1>
<h3><b>一、睡眠周期</b></h3>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;人们的睡眠是由慢相睡眠和快相睡眠两种睡眠相互交替出现而组成的。在正常的成年人夜间约8小时的睡眠时间内，两种睡眠相大约要循环交替3～4次。</p>
<h4>1、慢相睡眠</h4>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;又称正相睡眠和慢波睡眠。在这一阶段，人体的具体表现是：</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;呼吸变深、变慢而均匀，心率也变慢，眼睛是闭拢的，如轻轻扳开眼皮可以发现眼球轻微向上呈静止状态。这时血压比清醒时下降，全身肌肉松弛，但是肌肉仍保持一定的紧张度。根据脑电图的变化可以看出睡眠的深度。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;因此根据睡眠不同的深度情况，又可将慢相睡眠时相分为思睡、浅睡、中睡和深睡四个阶段。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;在思睡和浅睡两个阶段，因为入睡不久，睡眠不深，对外界的环境仍能保持一定的反应，所以容易因外界干扰而醒来，即使不醒来，也能保持一定的反应。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;所以有些人诉说自己“整夜未睡”就是这个道理。因为他在这种浅睡中间仍能听到房子里钟摆的声音，就以为他整夜未睡，这就像我们平时听报告时打瞌睡或者学生在课堂上打瞌睡的情况一样，报告人或老师说话的声音仍能听得到，但是他却在打瞌睡，确实是在睡觉。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;中睡和深睡两个阶段，又称熟睡阶段。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这四个阶段是逐渐循序进行的。但一个人的睡眠可以因为环境的变化而可以停留在某一个阶段。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;比如前面谈到的打瞌睡，只是停留在思睡或浅睡的阶段，有些老年人的睡眠也可以只是停留在浅睡或中睡的阶段。一般由清醒到深睡约需80～120分种，接着便进入到第二个时相即快相睡眠。</p>
<h4>2、快相睡眠</h4>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;又叫异相睡眠或快波睡眠。这个阶段，从眼震颤图和脑电图上可以看出双眼球有每分钟50～60次的快速摆动，脑电波由慢波转为快波。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;人体的具体表现是：</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;各种感觉功能比在正相睡眠进一步减退，肌肉也更加松弛，肌腱反射亦随之消失，这些都说明睡眠程度更进一步变深。但是这个时期的血压却较慢波睡眠时期升高，呼吸也变得快一些而且不规则，体温和心率也较前阶段升高和加快。身体上有些部分的肌肉如面肌，口角肌及四肢的一些肌肉群可出现轻微的抽动。这种肌肉抽动的现象在婴儿更为明显，可以表现为吮吸、微笑、手足徐动或者短促发声等现象。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;科学家们还发现在这个时期，人的胃肠活动增加，大脑的血流量也明显增加，孕妇腹里的胎儿在这个时期胎动也明显增多。所以人们的一些疾病如胃溃疡穿孔、脑溢血、心肌梗塞和婴儿出生多在夜间，道理就在这里。因此这个时期的情况一方面是松弛，而另一方面，一些内部现象却变得更加活跃。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;科学家们进一步还发现：这个阶段不仅是睡眠的重要阶段，而且对整个的生命都有特殊的意义，因为这个阶段，体内的各种代谢功能都明显增加以保证脑组织蛋白的合成和消耗物质的补充，使神经系统能正常发育，而且也为人们第二天的活动积蓄力量。科学家们也发现：人们睡觉进入到这个阶段，也正是人们作梦的时期。</p>
<h3><b>二、做梦的原因和作用</b></h3>
<h4>做梦的原因</h4>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;弗洛伊德心理学解梦理论认为，人不停地产生着愿望和欲望，这些愿望和欲望在梦中通过各种伪装和变形表现和释放出来，这样才不会闯入人的意识，把人弄醒，也就是说梦能够帮助人排除意识体系无法接受的那些愿望和欲望，是保护睡眠的卫士。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;法国里昂梦学实验室的神经生物学家米歇尔·儒韦是梦学研究的国际知名专家，儒韦1959年把有梦定义为“反常睡眠”。他通过脑电图测试发现，人每隔90分钟就有5～20分钟的有梦睡眠，仪器屏幕上反映的信号不同，显示了人在睡眠中大脑活动的变化。如果在脑电图的电波上显示无梦睡眠时把接受测试的人唤醒，他会说没有任何梦境；假如在显示有梦睡眠时唤醒他，他会记得刚刚做的梦。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;有趣的是，研究人员用仪器进行测试发现，做梦不是人类特有的现象，鸟类和所有的哺乳类动物也都会做梦。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;70年代末，一位科学家通过老鼠实验发现，有梦睡眠还和记忆有关，做梦的老鼠比被剥夺有梦睡眠的老鼠更能记住经验，但是这一研究结果并不适用于人类，因为医生在治疗精神沮丧病人时用一种叫做单一氨氧化酶的抑制剂，这种药完全取消人的有梦睡眠，但却不会引起记忆紊乱。儒韦认为，做梦是由遗传基因决定的，他把老鼠有梦睡眠中发出的信号码进行比较，发现相同亲缘系统的老鼠有近似的信号码，这一理论又被前不久美国科罗拉多大学研究员布尔加的一项实验证实。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;布尔加对同卵双胞胎进行了研究，发现生下来后就被不同地方的两个不同家庭分别抚养大的双胞胎竟然有相似的做梦经验，由此证明，人的梦境表现是遗传记忆。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;另外，美国最新研究表明，通过一台高性能神经断层摄像仪为十来个接受实验的人进行测试，发现他们在有梦睡眠阶段大脑皮层的这个特定区域的血液循环异常加快，研究人员们由此发现，大脑中负责看梦中景象和看外部视觉景象的视觉神经系统原来是各自独立存在的。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;报告说，看梦的内视系统被证实独立存在以后，就能够解释为什么我们在梦中会有扩大的情感，为什么能接受那些不合理的古怪情节以及紊乱的时空观念。</p>
<h4>梦的作用</h4>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;做梦是人体一种正常的、必不可少的生理和心理现象。人入睡后，一小部分脑细胞仍在活动，这就是梦的基础。人为什么要做梦，不做梦会有什么反应呢？</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;科学工作者做了一些阻断人做梦的实验。即当睡眠者一出现做梦的脑电波时，就立即被唤醒，不让其梦境继续，如此反复进行，结果发现对梦的剥夺，会导致人体一系列生理异常，如血压、脉搏、体温以及皮肤的电反应能力均有增高的趋势，植物神经系统机能有所减弱，同时还会引起人的一系列不良心理反应，如出现焦虑不安、紧张、易怒、感知幻觉、记忆障碍、定向障碍等。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;显而易见，正常的梦境活动，是保证机体正常活力的重要因素之一。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;梦是协调人体心理世界平衡的一种方式。由于人在梦中以右大脑半球活动占优势，而觉醒后则以左侧大脑半球占优势，在机体24小时昼夜活动过程中，使醒与梦交替出现，可以达到神经调节和精神活动的动态平衡。因此，梦是协调人体心理世界平衡的一种方式，特别是对人的注意力、情绪和认识活动有较明显的作用。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;无梦睡眠不仅质量不好，而且还是大脑受损害或有病的一种征兆。最近的研究成果亦证实了这个观点，即梦是大脑调节中心平衡机体各种功能的结果，梦是大脑健康发育和维持正常思维的需要。倘若大脑调节中心受损，就形成不了梦，或仅出现一些残缺不全的梦境片断，如果长期无梦睡眠，倒值得人们警惕了。当然，若长期恶梦连连，也常是身体虚弱或患有某些疾病的预兆。</p>
<h3><b>三、科学睡眠</b></h3>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;一般而言，合理的睡眠应该是每晚7~9小时，这是睡眠质量的保证。每晚睡7~9小时，恰好是由入睡到睡醒需要的有规律的睡眠时间。成年人入睡后，首先是脑垂体增加分泌生长激素，促使细胞新陈代谢，使体力得到恢复，储存体能。这一过程大约需要80~90分钟，属于“身体的睡眠”阶段。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;研究证明，与经常熬夜的人相比，早睡早起的人精神压力较小，其精神健康程度较高。科学入睡时间是22点~22点30分，半小时或一小时后进入深度睡眠，而且午夜12点到凌晨3点是人体自然进入深度睡眠的最佳时间，这样才能保证第二天工作精神百倍。</p>
<h4>科学睡眠四要素</h4>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;如果以每天睡眠八小时计算，人的一生有三分之一的时间是在睡眠中度过的。睡眠的好坏，与人的心理和身体健康息息相关。睡眠有四要素，对睡眠的质量影响很大。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<b>睡眠的用具</b></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;无论是南方的床，还是北方的炕，在安放或修造时，都应南北顺向，人睡时头北脚南，使机体不受地磁的干扰。铺的硬度宜适中，过硬的铺会使人因受其刺激而不得不时常翻身，难以安睡，睡后周身酸痛；枕高一般以睡者的一肩（约10厘米）为宜，过低易造成颈椎生理骨刺。在夏季，枕头要经常翻晒，免让病菌进入口鼻，肺系疾病增多。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<b>睡眠的姿势</b></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;有心脏疾患的人，最好多右侧卧，以免造成心脏受压而增加发病机率；脑部因血压高而疼痛者，应适当垫高枕位；肺系病人除垫高枕外，还要经常改换睡侧，以利痰涎排出，胃见胀满和肝胆系疾病者，以右侧位睡眠为宜；四肢有疼痛处者，应力避压迫痛处而卧。总之，选择舒适、有利于病情的睡位，有助于安睡。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<b>睡眠的时间</b></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;睡眠时间一般应维持7至8小时，但不一定强求，应视个体差异而定。入睡快而睡眠深、一般无梦或少梦者，睡上6小时即可完全恢复精力；入睡慢而浅睡眼多、常多梦恶梦者，即使睡上10小时，仍难精神清爽，应通过各种治疗，以获得有效睡眠，只是延长睡眠时间对身体有害。由于每个人有不同的生理节奏，在睡眠早晚的安排上要因人而异！事实上，不同生理节奏使睡眠出现两种情况，即“夜猫子”和“百灵鸟”。顺应这种生理节奏，有利于提高工作效率和生活质量，反之，则对健康不利。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;<b>睡眠的环境</b></p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;睡眠的好坏，与睡眠环境关系密切。在15至24度的温度中，可获得安睡。冬季关门闭窗后吸烟留下的烟雾，以及逸漏的燃烧不全的煤气，也会使人不能安睡。在发射高频电离电磁幅射源附近居注长期睡眠不好而非自身疾病所致者，最好迁徙远处居祝综上所述，人们若能掌握科学睡眠的四要素，则能有效地提高睡眠质量，以更充沛的精力投入工作。科学睡眠，是现代生活对人们提出的新更求。</p>
<h3><b>四、失眠的原因和防治</b></h3>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;失眠是一种常出现在人们身边的疾病，往往是人们的自身压力和外界不良刺激造成了人们晚上很难入睡，如果长期处于这种状态，会带来很多不良影响甚至其他并发症的出现，例如会引发内分泌失调等。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;失眠患者如此之多，都是什么原因导致的呢？原因很复杂，大致可分为五种。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1、环境原因：常见的有睡眠环境的突然改变，强光，噪音以及高温等。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2、个体因素：不良的生活习惯，如睡前饮茶，饮咖啡，吸烟等，或由于工作，娱乐形成生理节律紊乱性失眠。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3、躯体原因：广义地说，任何躯体的不适均可导致失眠，包括一些本身与睡眠有关的疾病。如呼吸暂停综合征，睡眠周期性功能等。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4、精神因素：包括因某个特别事件引起兴奋，忧虑所至的机会性失眠，心理物理性失眠以及精神障碍引起的失眠。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5、安眠药或嗜酒者的戒断反应：长期服用安眠药者突然停药往往会产生入睡难，睡眠浅而多梦。</p>
<h4>失眠的防治</h4>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1、睡前避免从事体育娱乐活动,避免兴奋性的情感活动,不看紧张的电视,不饮浓茶咖啡,不吸烟,并避免生理性干扰夜眠的因素,如饥饿、过饱和性兴奋得不到解决等。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2、生活要有规律,晚上按时上床,减少夜生活,躺在床上20~30分钟不能入睡就应起床,看一些乏味的书报,待有倦意时再上床,无论多迟上床,早晨必须按时起床,提高睡眠率。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3、床只用于睡眠,不要在床上工作和思考问题。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4、避免干扰白天警醒和夜间睡眠质量的日间活动,如白天打盹,花太多的时间呆在床上而没有睡觉。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5、调节卧室的光线和温度,减少噪音,去除各种可能引起不安全感的因素。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;6、研究心理卫生,开朗乐观,心胸豁达,知足常乐,适当保留“童心”,交替使用身体的各个部位,培养一项松弛身心的业余爱好。</p>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;7、有规律的体育锻炼是防治失眠的重要方法,持之以恒地进行中等程度运动量的体育锻炼。</p>
<h3><b>五、世界睡眠日</b></h3>
<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;睡眠是人体的一种主动过程，可以恢复精神和解除疲劳。充足的睡眠、均衡的饮食和适当的运动，是国际社会公认的三项健康标准。为唤起全民对睡眠重要性的认识，2001年，国际精神卫生和神经科学基金会主办的全球睡眠和健康计划发起了一项全球性的活动，此项活动的重点在于引起人们对睡眠重要性和睡眠质量的关注。世界睡眠日为每年的3月21日。</p>
<p/>
<p>（以上内容来自互联网）</p>
]]>
</Data></string>

</resources>